\documentclass[../Algebra.tex]{subfiles}

\begin{document}
	\subsection{Beispiel}
	Bestimmen Sie alle Lösungen der folgenden drei Gleichungssysteme:
	\begin{enumerate}
		\item Gleichungssystem 1: \\
		$ 
		\systeme{x + 2y + 3z = 10,
			-x + 7y + 2z = -10,
			5x - 8y+ 5z = -10
		}
		$
		
		\paragraph{Koeffizientenschema} Man erhält: \\
		\begin{center}
			\begin{tabular}{ccc|cc}
				$x$ & $y$ & $z$ &  &  \\ 
				\hline 
				1 & 2 & 3 & 10 &  \\ 
				-1 & 7 & 2 & -10 &  \\ 
				5 & -8 & 5 & -10 &  \\ 
				\multicolumn{5}{c}{Eliminiere $x$} \\ 
				0 & 9 & 5 & 0 & Gl. 1 + Gl. 2 \\ 
				0 & -18 & -10 & -60 & Gl. 3 - 5 $\cdot$ Gl 1 \\  
				\multicolumn{5}{c}{Eliminiere $y$} \\ 
				0 & 0 & 0 & -60 & Gl. 1 $ \cdot 2 $ + Gl. 2 \\ 
			\end{tabular} 
		\end{center}
		$ \implies  - 60 = 0 \implies $ dieses Gleichungssystem hat keine Lösung.
		\item Gleichungssystem 2: \\
		$ 
		\systeme{x + 2z = 3,
			-2x + 3y - z = 5,
			2y - 3z = 2  				 
		}
		$
		\paragraph{Koeffizientenschema} Man erhält:
		\begin{center}
			\begin{tabular}{ccc|cc}
				$x$ & $y$ & $z$ &  &  \\ 
				\hline 
				1 & 0 & 2 & 3 &  \\ 
				-2 & 3 & -1 & 2 &  \\ 
				0 & 2 & -3 & 2 &  \\ 
				\multicolumn{5}{c}{Eliminiere $x$} \\ 
				0 & 3 & 3 & 11 & 2 $\cdot$ Gl. 1 + Gl. 2 \\ 
				0 & 2 & -3 & 2 &  \\ 
				\multicolumn{5}{c}{Eliminiere $z$} \\ 
				0 & 5 & 0 & 13 & Gl. 1 + Gl. 2 \\ 
			\end{tabular} 
		\end{center}
		Daraus ergibt sich nun für $ \displaystyle y = \frac{13}{5} $. Setzt man nun in die vorletzte Gleichung ein erhält man:
		\[ 
		\begin{aligned}	
		2 \cdot y - 3 \cdot z &= 2 \\
		2 \cdot \frac{13}{5} - 3 \cdot z &= 2 \\
		\frac{26}{5} - 2 &= 3z \\
		z &= \frac{16}{15}  
		\end{aligned}
		\]
		\item Gleichungssystem 3: \\
		$
		\systeme{x_1 + 2x_2 + 2x_3 + x_4 + 3x_5 = 1,
			2x_2 + 2x_4 + x_5 = 2,
			x_4 + 2x_5 = 3
		}
		$
		\paragraph{Koeffizientenschema} Man erhält:
		\begin{center}
			\begin{tabular}{ccccc|cc}
				$x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ & $x_5$ &  &  \\ 
				\hline 
				1 & 2 & 2 & 1 & 3 & 1 &  \\ 
				0 & 2 & 0 & 2 & 1 & 2 &  \\ 
				0 & 0 & 0 & 1 & 2 & 3 &  \\ 
				\multicolumn{7}{c}{Eliminiere $x_2$} \\ 
				1 & 0 & 2 & -1 & 2 & -1 & Gl. 1 - Gl. 2 \\  
				0 & 0 & 0 & 1 & 2 & 3 &  \\  
				\multicolumn{7}{c}{Eliminiere $x_4$} \\  
				1 & 0 & 2 & 0 & 4 & 2 & Gl. 1 + Gl. 2  \\  
			\end{tabular} 
		\end{center}
		Nun drückt man sich der Einfachheit halber $ x_1 $ aus $ x_1 = 2 - 2x_3 - 4x_5 $.  \\
		In der vorletzten Gleichung kann man sich nun leicht $ x_4 $ ausdrücken: $ x_4 = 3 - 2x_5 $. \\
		Abschließend setzt man nun in die zweite Gleichung ein und erhält für $ x_2 $:
		\[ 
		2 x_2 = 2 - 2x_4 -x_5 \equal{Einsetzen} 2 - 6 + 4x_5 - x_5 = 3x_5 - 4 \implies x_2 = \frac{3x_5 - 4}{2}
		\]
		Daher sind nun $ x_3 $ und $ x_5 $ frei wählbar, wobei man sich aber, in der zweiten Zeile, $ x_5 $ ausdrücken kann.
		\paragraph{Hinweise} Man versucht so viele Variablen wie möglich zu eliminieren oder zumindest so, mit Hilfe des gaußschen Eliminierungsverfahren, umzuformen, dass sie nur in einer einzigen Gleichung auftreten. Dann handelt es sich nämlich um Parameter,welche fix ausgedrückt werden müssen und nicht gewählt werden können.
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Beispiel}
	\par
	Sei $ E_1 $ die Ebene durch den Punkt $ P_1 = (1,2,-3) $, die senkrecht auf $ \vec{N_1} = (0,1,0) $ steht. \\*
	Sei $ E_2 $ die Ebene durch den Punkt $ P_2 = (2,3,4) $, die parallel zu $ \vec{R_1} = (1,2,1) $ und $ \vec{R_2} = (1,-3,1) $ ist. Berechnen Sie den Schnittwinkel zwischen $ E_1 $ und $ E_2 $.
	\paragraph{Lösung} Welche Punkte man wählt is hier egal, da man nur nach dem Schnittwinkel sucht. 
	\[ 
	\begin{aligned}
	\vec{N_2} = \vec{R_1} \times \vec{R_2} &= (1,2,1) \times (1,-3,1) \\
	&= (2 \cdot 1 - 1 \cdot (-3), \; -(1 \cdot 1 - 1 \cdot 1), \; -3 \cdot 1 - 1 \cdot 2) \\
	&= (5,0,-5)
	\end{aligned}
	\]
	Für den Schnittwinkel der beiden Normalvektoren gilt:
	\[ 
	\cos(\alpha) = \frac{\vecLong{N_1} \cdot \vecLong{N_2}}{\norm{\vecLong{N_1}} \cdot \norm{\vecLong{N_2}}} = \frac{0 \cdot 5 + 1 \cdot 0 + (-5) \cdot 0}{1 \cdot 50} = 0 \implies a = 90°
	\]
	\subsection{Beispiel} \label{ue4.bsp3}
	Seien $ (G_1, \circ) $ und $ (G_2, *) $ zwei Gruppen mit neutralen Elementen $ e_1 \in G_1 $ und $ e_2 \in G_2 $. Prüfen Sie nach, dass dann das kartesische Produkt
	\[ 
	G_1 \times G_2 = \{ (g_1,g_2) \; | \; g_1 \in G_1 \text{ und } g_2 \in G_2 \}
	\]
	mit der Verknüpfung 
	\[ 
	(g_1,g_2) \odot (h_1,h_2) = (g_1 \circ h_1, \; g_2 * h_2)
	\]
	wieder eine Gruppe mit neutralem Element $ (e_1, e_2) \in G_1 \times G_2 $ bildet.
	
	\paragraph{Abgeschlossen:} Da $A \times A \rightarrow A$ (bei $ \circ $) und $B \times B \rightarrow B$ (bei $*$) folgt für $\odot: A \times B \rightarrow G$
	
	\paragraph{Assoziativität:}
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	((a_1, b_1) \odot (a_2, b_2)) \odot (a_3, b_3) &= (a_1, b_1) \odot ((a_2, b_2) \odot (a_3, b_3)) \\
	(a_1 \circ a_2, b_1 * b_2) \odot (a_3, b_3) &= (a_1, b_1) \odot (a_2 \circ a_3, b_2 * b_3) \\
	((a_1 \circ a_2) \circ a_3, (b_1 * b_2) * b_3) &= (a_1 \circ (a_2 \circ a_3), b_1 * (b_2 * b_3)) 
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	Da es sich bei $(A, \circ)$ und $(B, *)$ um Gruppen handelt, kann man die Assoziativität beliebig anwenden. Wendet man diese nun an der linken Seite an, erhält man:
	\begin{equation*}
	(a_1 \circ (a_2 \circ a_3), b_1 * (b_2 * b_3) = (a_1 \circ (a_2 \circ a_3), b_1 * (b_2 * b_3)) \;\;\checkmark
	\end{equation*}
	
	\paragraph{Neutral Element:} Da $(A, \circ)$ und $(B, *)$ Gruppen sind, besitzen diese auch ein neutrales Element $e_a \in A$ und $e_b \in B$. \\
	Mit $a_1 \in A$ und $b_1 \in B$ erhält man:
	\begin{equation*}
	(a_1, b_1) \odot (e_a, e_b) = (\underbrace{a_1 \circ e_a}_{a_1}, \underbrace{b_1 \circ e_b}_{b_1}) = (a_1, b_1)
	\end{equation*}
	Egal welche Elemente für $a_1$ und $b_1$ gewählt werden, man erhält immer diese Kombination, solange beide neutral Elemente verwendet werden $\implies (e_a, e_b) = e_g$ ist das neutral Element in $G$.
	
	\paragraph{Inverses:} Mit $a_1 \in A$ und $b_1 \in B$ muss gelten:
	\begin{equation*}
	a_1 \circ a_1^{-1} = e_a \textnormal{ und } b_1 * b_1^{-1} = e_b
	\end{equation*}
	mit $e_a$ = neutrales Element von $A$ und $e_b$ = neutrales Element von $B$. \\
	Daher:
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	(a_1, b_1) \odot (a_1^{-1}, b_1^{-1}) &= e_g \in G \\
	(a_1, b_1) \odot (a_1^{-1}, b_1^{-1}) &= (\underbrace{a_1 \circ a_1^{-1}}_{e_a}, \underbrace{b_1 * b_1^{-1}}_{e_b}) \\
	e_g &= (e_a, e_b) \;\;\; \checkmark
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	
	\subsection{Beispiel}
	Sei $ (G, \circ) $ eine Gruppe mit neutralem Element $ e \in G $. Seien $ (H_1, \circ) \leq (G, \circ) $ und $ (H_2, \circ) \leq (G, \circ) $ zwei Untergruppen von $ G $. Prüfen Sie mit dem Untergruppenkriterium nach, dass dann der Durchschnitt 
	\[ 
	(H_1 \cap H_2, \circ) \leq (G, \circ)
	\]
	wieder eine Untergruppe von $ G $ ist.
	\paragraph{Lösung:} Da $ (H_1 , \circ) $ eine Untergruppe ist gilt:
	\[ 
	\forall a,b \in H_1 : a \circ b^{-1} \in H_1
	\]
	Dasselbe gilt für $ (H_2, \circ) $, da dies ebenfalls eine Untergruppe ist also:
	\[ 
	\forall a,b \in H_2: a \circ b^{-1} \in H_2
	\]
	Daher muss gelten
	\[ 
	\forall a,b \in (H_1 \cap H_2): a \circ b^{-1} \in (H_1 \cap H_2).
	\]
	Da man beim Durchschnitt nur jene Elemente erhält, welche sowohl in $ H_1 $, als auch in $ H_2 $ liegen, ist das Untergruppenkriterium automatisch erfüllt. \\
	Daher ist jedes Element $ a $ und jedes inverse von $ b $ in beiden Untergruppen zu finden. Da es sich bei beiden wieder um Gruppen handelt, liegt die Verknüpfung auch wieder in beiden Gruppen $ \implies $ Der Schnitt von zwei Untergruppen ist auch eine Untergruppe.
	
	\paragraph{Andere Lösung} Es ist zu zeigen, dass die neue Untergruppe abgeschlossen ist und zusätzlich ein Inverses existiert. \\
	Zur Abgeschlossenheit: Sei $ g_1, g_2 \in H_1 \wedge \in H_2$ dann ist auch die Verkettung sowohl in $ H_1 $, als auch in $ H_2 $ und somit im Schnitt enthalten. \\
	Zum Inversen: 
	\[ 
	g \in H \implies \begin{rcases}
	g \in H_1 \implies \text{ ist eine Gruppe: } g^{-1} \in H_1 \\
	g \in H_2 \implies \text{ ist eine Gruppe: } g^{-1} \in H_2
	\end{rcases} \implies g^{-1} \in H
	\]
	Formeller:
	\[ 
	g^{-1} \in H_1 \wedge g^{-1} \in H_2 \implies g^{-1} \in H
	\]
	
	\subsection{Beispiel}
	Sei $ (G, \circ) $ eine Gruppe mit neutralem Element $ e \in G $. zeigen Sie,k dass die folgenden Kürzungsregeln gelten. Für alle $ a,b,c \in G $:
	\[ 
	a \circ b = a \circ c \implies b = c \hspace{1cm} b \circ a = c \circ a \implies b = c.
	\]
	\paragraph{Kürzungsregel 1:}
	Da es sich um eine Gruppe handelt, muss die Verkettung wieder ein Element von $ G $ ergeben, also $ g \in G $. Also müssen beide Verkettungen dasselbe Element ergeben:
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	a \circ b &= g \\
	a \circ c &= g
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	Auf Grund der Regeln einer Gruppe, gibt es zu jedem Element in inverses, welches auch wieder in $ G $ liegt. Daher kann man nun eine Multiplikation mit $ a^{-1} $ von links durchführen und erhält:
	\[ 
	\begin{rcases}
	\overbrace{a^{-1} \circ a}^{e} \circ b = g \circ a^{-1} = b \\
	\underbrace{a^{-1} \circ a}^{e} \circ c = g \circ a^{-1} = c
	\end{rcases}
	\implies b = c
	\]
	Die Verkettung eines Elements mit seinem Inversen ergibt das neutrale Element, welches existiert, da es sich um eine Gruppe handelt. 
	
	\paragraph{Kürzungsregel 2:} Funktioniert wie bei Kürzungsregel 1, nur dass man hier eine Multiplikation mit dem Inversen von $ a $ von rechts durchführt. Daher erhält man:
	\[ 
	\begin{rcases}
	b \circ a \circ a^{-1} = g \circ a^{-1} = b \\
	c \circ a \circ a^{-1} = g \circ a^{-1} = c 
	\end{rcases}
	\implies b = c
	\]
	
	\subsection{Beispiel}
	Finden Sie ein Monoid, das keine Gruppe ist und in dem trotzdem die Kürzungsregeln der vorherigen Aufgabe gelten.
	
	\paragraph{Lösung:} Ein solches Monoid ist zum Beispiel $ (\mathbb{N}_0, +) $. Laut der Definition der Addition ist diese assoziativ, wohingegen kein Inverses zu 0 existiert. Daher muss nun gelten:
	\[ 
	a + b = c + a \hspace{1.5cm} a,b,c \in \mathbb{N}_0	
	\]
	Man erkennt nun, dass man nun das $ a $ subtrahieren kann. Dabei ist es egal, dass $ -a $ nicht in $ \mathbb{N}_0 $ liegt, da es das Ergebnis nicht beeinflusst und man erhält
	\[ 
	b = c
	\]
	was zu zeigen war. 
	
	\subsection{Beispiel}
	Sei $ M:=\{ 1,2,3 \} $ und $ S(M) $ die symmetrische Gruppe
	\begin{enumerate}
		\item Beschreiben Sie alle Untergruppen von $ S(M) $. \\
		Insgesamt gibt es $ 3! = 6 $ mögliche Untergruppen.
		\begin{enumerate}
			\item $ \{id\} $
			
			\item $ \{id, (2 \; 3)\} $
			
			\item $ \{id, (1 \; 3)\} $
			
			\item $ \{id, (2 \; 3)\} $
			
			\item $ S(M) $, weil jede Gruppe auch eine Untergruppe von sich selbst ist.
			
			\item $ \{id, (1 \; 2 \; 3),(1 \; 3 \; 2)\} $
		\end{enumerate}
		
		\item Begründen Sie, warum drei davon im gewissen Sinne "gleich" sind.\\
		Konkret gemeint sind damit die Untergruppen (b), (c) und (d), weil sie nur 2 Elemente beinhalten, wobei eines der Identität entspricht. Das besondere am anderen Element ist, dass es zusätzlich das Inverse von sich selbst ist. Solche Permutationen der Länge zwei werden auch Transposition genannt.
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Beispiel}
	Sei $ A = \{a,b\} $ und $ (A^*,*) $ das Wortmonoid über $ A $ mit dem leeren Wort $ \epsilon $, das heißt,
	\[ 
	A^* = \{ \epsilon, a, b, aa, ab, ba, bb, aaa,... \}
	\]
	ist die Menge aller Worte in $ a $ und $ b $ mit der Konkatenation von Worten als Verknüpfung $ * $.
	\begin{enumerate}
		\item Beschreiben Sie mindestens drei Unterhalbgruppen von $ A^* $, die auch ein Monoid sind.
		\[ 
		\begin{aligned}	
		A_1 &= \{a\} \implies A_1^* \cup \{\epsilon\} \\
		A_2 &= \{b\} \implies A_2^* \cup \{\epsilon \} \\
		A_3 &= \{\epsilon \} \implies A_3^* = \{\epsilon\}
		\end{aligned}
		\]
		\item Geben Sie eine Unterhalbgruppe von $ A^* $ an, die kein Monoid ist.
		\[ 
		\begin{aligned}
		A_1^* &= A^* \backslash \{\epsilon \} \\
		A_2 &= \{a\} \implies A_2^* \backslash \{\epsilon\} \\
		A_3 &= \{b\} \implies A_3^* \backslash \{\epsilon\}
		\end{aligned}
		\]
	\end{enumerate}
\end{document}